【中美角力】美司法部長連批美企 為中美脫鉤發最後催促令

繼6月狂批美企後，美國司法部長巴爾（William Barr）周四（16日）批評，有美企為了短期利潤屈服於北京，並點名迪士尼等荷里活公司，以及Google、蘋果及微軟等大型科企，指摘他們過於積極與中共合作。

巴爾連續兩個月點名批多家大型美企，正正是要為中美脫鉤下最後通牒。白宮決意與中國脫鉤，在政府層面正逐步推行，唯不少美企面對中國龐大市場利益，很難一下子捨棄，部分企業更視退出中國為「不可能任務」，巴爾正為此向主要美企發出警告甚至恐嚇。

巴爾上月底在霍士新聞台新聞節目Sunday Morning Future的專訪中指出，雖然美國總統特普力抗中國想在5G等領域超越西方的嘗試，但美國企業已經成為尾大不掉的問題，一些美國企業把一己之利置於國家利益之上，在中美經濟和技術主導權的競爭裡協助中國。

他說：「他們沒有長遠的眼光，沒有保持美國強盛的國家觀念。」巴爾甚至以二次世界大戰時美國團結對抗納粹德國的歷史作比喻，他說美國企業也許忘記應對美國效忠。雖然那次巴爾沒有點名任何企業，但幾乎直指部分美企是「賣國賊」。

白宮鷹派團隊正加速推行與中國全面脫鉤，這是美國封鎖中國的戰略部署，從美國以國家安全限制科技產品到中國，令鴻海等不能向中企供貨；拉攏盟友封殺華為、中興；到針對在美上市中概股改變審計規則等等，顯見美國與中國脫鉤正逐步推行。

美國今次朝野共識針對中國，對華政策全面逆轉，令到美企游說力度大減。回顧過去，當年中國尚未進入世貿，美國每年批出最惠國待遇，每年游說美總統最出力的是各大美企，只因當年美企急欲打開中國市場。目前，由於全美反華氣氛濃烈，美企已少有出來游說，但要離開中國市場卻也不情願。

因此，巴爾上月已不點名施壓，但看來效果有限，畢竟對植根中國多年的公司即時「走路」，肯定是不現實；這次巴爾不但點名一些大企業，更聲言如果同中國合作，可能是違反美國法律，恐嚇意味甚濃。

巴爾昨警告，高管們在應中國當局要求推動政策時需謹慎，他說這可能需要按美國游說法登記。他稱，美國的企業領袖可能不認為自己是說客，但應該警惕自己可能被利用，以及你們應外國公司或政府要求的作為，可能涉及《外國代理人登記法》。

對白宮來說，如果大部分帶華美國企業不考慮離開中國，對華封鎖必然效果大打折扣，也很難游說其他盟友跟隨。因此，巴爾今番講無疑是對美國大企業下最後通牒，表示如果還眷戀中國市場，可能受到美國法律制裁，目的就是要將脫鉤中國加速落實。

然而，巴爾點名的大公司均是上市公司，貿貿然的放棄中國市場，一旦收入大減，很難向股東交代；在中美激烈碰撞下，不少公司被迫站隊，可說是大時代的無奈。

你班仆街仔唔走等留喺支國做人質喇

香港班美資大行仍然用緊幾多支那高幹子弟做員工先

一齊來 一齊走
有人走 有人唔走
留底嘅就會好危險
佢地咁耐都未明

大規模戒毒，實典來典去

睇住ARM瀨哂野都仲未知死.

佢講得啱喎，對上一兩年有幾多外國企業既網頁因為選擇港澳台前面冇加中國或有幾多外國人因為政治不正確而要向中國屈服道歉同就範？

講真大企業一日未歸邊
美國政府好難做野

一陣堅要開戰班商家佬又會煽動國內反戰情緒
要政府同中国傾